蜂蜜檸檬到底能不能抗癌？均衡飲食、定期篩檢才是正解

還記得去年底，因為無黨籍台北市長候選人吳蕚洋在參選期間，多次提及蜂蜜檸檬的功效，使蜂蜜檸檬在台灣刮起一陣流行風潮。

吳蕚洋當時強調，蜂蜜檸檬是「人間功能最強的食物」，能夠大大改善了自己的身體狀況。不過他的言論並不被中西醫的醫師及營養師所認同，蜂蜜檸檬的功效除了沒有如此神奇之外，部分的人也不適合飲用。

衛福部國健署昨日在「真相與闢謠」專區發文：「蜂蜜檸檬真的可以抗癌嗎？」國健署對此給了否定的答案。

網路上有許多類似的謠言，包括「檸檬可殺死癌細胞」、「檸檬水能防癌」等，但這都是沒有相關醫學實證的說法。蜂蜜和檸檬雖然都含有豐富的維生素和礦物質，對身體也確實有好處，但在醫學實證上，還無法證實其對人體的抗癌效果。

根據世界衛生組織報告，菸、酒、不健康飲食、缺乏身體活動及肥胖等，都是誘發癌症的主要危險因子。而最佳的防癌之道就是保持均衡飲食、適當運動、定期接受癌症篩檢。

適當的飲用蜂蜜檸檬水有助於養生保健，但對於有寒性體質、糖尿病的人來說，都不建議多喝，而且飲用過量不僅會攝取過多熱量，還會提高蛀牙的風險。所以民眾不應輕信偏方而延誤治療，若身體不適還是要適時就醫，以免使病況加重。